\documentclass[french,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{babel}
\usepackage[autolanguage]{numprint}
\usepackage{hyphenat}

\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[makeroom]{cancel}

\usepackage{tikz}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Timéo Pochin}
\lhead{TD1 -- Théorie des graphes et optimisation discrète}
\cfoot{Page \thepage}

\newcommand{\chessMove}[6]{
  \begin{tikzpicture}[scale=0.75, main/.style = {draw, circle, scale=0.75}]
    \node[main] (1) [fill=#3, text=#4]             {#1};
    \node[main] (2) [right of=1, fill=#5, text=#6] {#2};
    \draw[->] (1) -- (2);
  \end{tikzpicture}
}

\newcommand{\chessMoveBlack}[2]{\chessMove{#1}{#2}{black}{white}{lightgray}{black}}
\newcommand{\chessMoveWhite}[2]{\chessMove{#1}{#2}{white}{black}{lightgray}{black}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Exercise 4 (non-corrigé)}

Soit $G(S,A)$ un graphe non-orienté de degré minimum $k$,
montrons qu'il contient une chaîne élémentaire de longeur $k$:

%\startnarrower[left]
Prenons une arête $a_1\in A$ et les deux sommets $(s_0,s_1)\in S^2$ à ses extrimitées.
Si $k = 1$ alors la chaîne élémentaire $(a_1)$ est de longeur $k$.

Si $k>1$,
supposons que $(a_1,\dots,a_n)$ et $\{s_0,\dots,s_n\}$ soit une chaîne élémentaire et ses sommets correspondants,
avec $n\in\mathbb{N}^*$ et $n\leq k$.

%\startnarrower[left]
Si $n=k$ alors la chaîne élémentaire $(a_1,\dots,a_n)$ est de longeur $k$.

Dans le cas où $n<k$,
nous savons que $s_n$ a au moins $k$ arêtes et au plus $n$ arêtes qui le relie aux sommets $\{s_0,\dots,s_{n-1}\}$.
Donc $s_n$ a au moins $k-n\geq 1$ arêtes qui ne le relie pas aux sommets $\{s_0,\dots,s_{n-1}\}$.

Prenons une de ces arêtes $a_{n+1}$,
nous pouvons maintenant constater qu'il existe une chaîne élémentaire $(a_1,\dots,a_{n+1})$ de longeur $n+1$.

%\stopnarrower
%\stopnarrower
Nous avons montré qu'il existe une chaîne élémentaire de longeur $k$ si $k=1$.
Nous avons également montré que s'il existe une chaîne élémentaire de longeur $n<k$ alors il existe une chaîne élémentaire de longeur $n+1$.
Par \underline{récurrence},
nous avons montré qu'il existe une chaîne élémentaire de longeur $k$ contenu dans tout graphe $G(S,A)$ de degré minimum $k$.

\section*{Exercise 6 (non-corrigé)}

\begin{tikzpicture}[thick, main/.style = {draw, circle}]
  % 3 # # #
  % 2 # # #
  % 1 # # #
  %   a b c
  \begin{scope}[node distance={13mm}]
    \node[main] (b2) [fill=lightgray]                      {$b2$};
    \node[main] (a2) [left of=b2, fill=lightgray]          {$a2$};
    \node[main] (c2) [right of=b2, fill=lightgray]         {$c2$};
    \node[main] (b1) [below of=b2, fill=lightgray]         {$b1$};
    \node[main] (b3) [above of=b2, fill=lightgray]         {$b3$};
    \node[main] (a1) [below of=a2, fill=black, text=white] {$a1$};
    \node[main] (c1) [below of=c2, fill=black, text=white] {$c1$};
    \node[main] (a3) [above of=a2]                         {$a3$};
    \node[main] (c3) [above of=c2]                         {$c3$};
  \end{scope}

  \draw (a1) -- (b3);
  \draw (a2) -- (c3);
  \draw (a3) -- (c2);
  \draw (b1) -- (a3);
  \draw (b3) -- (c1);
  \draw (c1) -- (a2);
  \draw (c2) -- (a1);
  \draw (c3) -- (b1);

  \begin{scope}[node distance={15mm}, xshift=5cm]
    \node[main] (b2) [fill=lightgray]                            {$b2$};
    \node[main] (a1) [below left of=b2, fill=black, text=white]  {$a1$};
    \node[main] (b1) [above of=b2, fill=lightgray]               {$b1$};
    \node[main] (c1) [below right of=b2, fill=black, text=white] {$c1$};
    \node[main] (a2) [right of=b2, fill=lightgray]               {$a2$};
    \node[main] (c2) [left of=b2, fill=lightgray]                {$c2$};
    \node[main] (a3) [above left of=b2]                          {$a3$};
    \node[main] (b3) [below of=b2, fill=lightgray]               {$b3$};
    \node[main] (c3) [above right of=b2]                         {$c3$};
  \end{scope}

  \draw (a1) -- (b3);
  \draw (a2) -- (c3);
  \draw (a3) -- (c2);
  \draw (b1) -- (a3);
  \draw (b3) -- (c1);
  \draw (c1) -- (a2);
  \draw (c2) -- (a1);
  \draw (c3) -- (b1);

\end{tikzpicture}

Les blancs commence et les deux couleur joue à tour de rôle,
une des solutions pour que les cavaliers blancs et noirs échangent de place est:

\chessMoveWhite{$c3$}{$a2$}
\chessMoveBlack{$a1$}{$c2$}
\chessMoveWhite{$a3$}{$b1$}
\chessMoveBlack{$c1$}{$b3$}
\chessMoveWhite{$a2$}{$c1$}
\chessMoveBlack{$c2$}{$a3$}
\chessMoveWhite{$b1$}{$c3$}
\chessMoveBlack{$b3$}{$a1$}

\chessMoveWhite{$c1$}{$b3$}
\chessMoveBlack{$a3$}{$b1$}
\chessMoveWhite{$c3$}{$a2$}
\chessMoveBlack{$a1$}{$c2$}
\chessMoveWhite{$b3$}{$a1$}
\chessMoveBlack{$b1$}{$c3$}
\chessMoveWhite{$a2$}{$c1$}
\chessMoveBlack{$c2$}{$a3$}

\pagebreak

\section*{Exercise 7 (non-corrigé)}

Soit $G(S,A)$ un graphe non orienté de $n$ sommets et $m$ arêtes,
montrons que si \\$m>\frac{1}{2}(n-1)(n-2)$ alors $G$ est connexe:

Supposons que $G$ n'est pas connexe,
alors il existe deux sous-graphes non-nul de $G$,
$G'(S',A')$ et $G''(S'',A'')$ tel que $S''=S\setminus S'$ et $\forall a\in A,\ a\in A'\cup A''$,
notons aussi leurs nombres de sommets et d'arêtes $n'$, $m'$, $n''$ et $m''$ respectivement.

Les nombres d'arêtes maximaux de ces graphes correspondent au cas où ils sont complets:
\[
\begin{split}
  m'_\text{max}  &=\frac{1}{2}n'(n'-1) \\
  m''_\text{max} &=\frac{1}{2}n''(n''-1) \\
                 &=\frac{1}{2}(n-n')(n-n'-1) \qquad \text{car}\ n''=n-n'
\end{split}
\]

Trouvons $(m'+m'')_\text{max}$:

\[
\begin{split}
  \text{Posons} \qquad
  f(n,n') &=m'_\text{max}+m''_\text{max} \\
          &=\frac{1}{2}n'(n'-1)+\frac{1}{2}(n-n')(n-n'-1) \\
          &=\frac{1}{2}\left(n'^2-n'\right)+\frac{1}{2}\left(n'^2-2nn'+n'+n^2-n\right) \\
          &=\frac{1}{2}n'^2-\cancel{\frac{1}{2}n'}+\frac{1}{2}n'^2-nn'+\cancel{\frac{1}{2}n'}+\frac{1}{2}\left(n^2-n\right) \\
          &=n'^2-nn'+\frac{1}{2}\left(n^2-n\right)
\end{split}
\]
Calculons la dérivée partielle de $f$ en $n'$
\[\frac{\partial f}{\partial n'} =2n'-n\]
elle s'annule quand $n'=\frac{1}{2}n$.

Dans le cas où $n'<\frac{1}{2}n$, la dérivée est négative,
$f$ est décroissante et donc \\$(m'+m'')$ est le plus grand quand $n'=1$.

Dans le cas où $n'>\frac{1}{2}n$, la dérivée est positive,
$f$ est croissante et donc $(m'+m'')$ est le plus grand quand $n'=n-1$,
or ce cas n'est q’un simple inversement de $n'$ et $n''$.

Nous savons maintenant que
\[
\begin{split}
  (m'+m'')_\text{max} &=\frac{1}{2}(1)(1-1)+\frac{1}{2}(n-1)(n-1-1) \\
                      &=\frac{1}{2}(n-1)(n-2)
\end{split}
\]

Reprenons le graphe $G$ dans le cas où il a un nombre d'arêtes $m>(m'+m'')_\text{max}$.
Nous pouvons en déduire qu'il existe une arête $a\in A$ tel que $a\notin A'\cup A''$,
ceci et une contradiction avec le fait que $\forall a\in A,\ a\in A'\cup A''$.

Par \underline{contradiction}, nous avons montré que si $m>\frac{1}{2}(n-1)(n-2)$ alors $G$ est connexe.

\pagebreak

\section*{Exercise 8 (non-corrigé)}

Soit $G(S,A)$ un groupe,
montrons que au moins un des deux groupe $G$ et $\bar{G}(S,\bar{A})$ est connexe:

Supposons que $G$ n'est pas connexe.

Soit $s_0\in S$,
pour tout $s\in S$ nous pouvons le placer dans un des deux ensemble suivant:
\begin{itemize}
  \item l'ensemble des sommets qui sont relié à $s_0$ par une chaîne de $G$, appelons le $S_\text{relié}$
  \item l'ensemble des sommets qui ne peuvent pas être relié à $s_0$ par une chaîne de $G$, appelons le $S_\text{non-relié}$
\end{itemize}

Regardons maintenant $\bar{G}$,
Aucune des arêtes $(i,j)\in S_\text{relié}\times S_\text{non-relié}$ n'appartient à $A$,
donc elles appartiennes toute à $\bar{A}$.

Soit $s_1\in S_\text{non-relié}$,
pour tout $s\in S$,
si $s\in S_\text{non-relié}$ alors la chaîne $((s_0,s))$ de $\bar{G}$ relie $s_0$ et $s$;
si $s\in S_\text{relié}$ alors la chaîne $((s_0,s_1),(s,s_1))$ de $\bar{G}$ relie $s_0$ et $s$.

Nous pouvons trouver une chaîne de $\bar{G}$ qui relie $s_0$ avec chaqun des autre sommet donc $\bar{G}$ et connexe.

Supposons maintenant que $\bar{G}$ n'est pas connexe:
avec le même raisonnement nous pouvons montrer que $\bar{\bar{G}}$ et connexe,
or $\bar{\bar{G}}=G$ donc $G$ est connexe.

Par \underline{séparation des cas} et \underline{implication},
nous avons montré que au moins un des deux groupe $G$ et $\bar{G}$ est connexe.

\end{document}

